\documentclass{report}

\begin{document}
  \chapter{Search}
    \begin{itemize}
      \item b: (gemiddelde) branching factor.
      \item d: diepte.
      \item m: diepte van de ondiepste oplossing.
    \end{itemize}
    \section{Blind Search}
      \subsection{Diepte-eerst}
        \begin{itemize}
          \item \textbf{Snelheid}: $O(b^d)$
          \item \textbf{Geheugen}: $O(d \times b)$
        \end{itemize}
      \subsection{Breedte-eerst}
        \begin{itemize}
          \item \textbf{Snelheid}: $O(b^m)$
          \item \textbf{Geheugen}: $b^m$
        \end{itemize}
      \subsection{Non-deterministic search}
        \begin{itemize}
          \item Eerste pad van de queue verwijderen en kinderen op willekeurige plaatsen toevoegen.
        \end{itemize}
      \subsection{Iterative Deepening Search (IDS)}
        \begin{itemize}
          \item Diepte eerst met een maximale diepte die wordt vergroot als de oplossing niet wordt gevonden.
          \item \textbf{Snelheid}: $O(b^m)$
          \item \textbf{Geheugen}: $b \times m$
        \end{itemize}
      \subsection{Bidirectional search}
        \begin{itemize}
          \item Begin zowel van doel als van begintoestand, werk naar elkaar toe.
          \item \textbf{Snelheid}: $O(b^{m/2})$
          \item \textbf{Geheugen}: $O(b^{m/2})$
        \end{itemize}

  \section{Heuristic Search}
    \subsection{Hill Climbing}
      \begin{itemize}
        \item Diepte eerst op basis van heuristiek.
        \item \textbf{Snelheid}: $O(b^{d})$
        \item \textbf{Geheugen}: $O(b \times d)$
      \end{itemize}
    \subsection{Beam Search}
      \begin{itemize}
        \item Breedte eerst met maximale breedte, de gekozen bomen zijn degene met de beste heuristische waarde.
        \item \textbf{Snelheid}: $width \times m \times b$
        \item \textbf{Geheugen}: $O(width)$
      \end{itemize}
    \subsection{Hill Climbing 2}
      \begin{itemize}
        \item Beam Search met maximale breedte=1.
      \end{itemize}
    \subsection{Greedy Search}
      \begin{itemize}
        \item Knoop met beste heuristische waarde uitbreiden.
      \end{itemize}
    \subsection{Uniform Cost Algorithm}
      \begin{itemize}
        \item Knoop expanderen dat de laagste kost heeft geacumuleerd.
      \end{itemize}
    \subsection{Branch and Bound principle}
      \begin{itemize}
        \item Als er een pad naar de doelknoop is, alle paden met een hogere kost verwijderen.
      \end{itemize}
    \subsection{Estimate-extended uniform cost algorithm}
      \begin{itemize}
        \item Uniform Cost op basis van $geacumuleerde kost + heuristiek$
      \end{itemize}
    \subsection{path deletion}
      \begin{itemize}
        \item Meerdere paden naar dezelfde knoop, alleen 'goedkoopste' pad bijhouden.
      \end{itemize}
    \subsection{A* Search}
      \begin{itemize}
        \item Estimate-extended uniform cost algorithm + branch and bound en path deletion.
      \end{itemize}
    \subsection{Iterative deepening A*}
      \begin{itemize}
        \item A* met maximale f-waarde die bereikt mag worden. De f-waarde wordt altijd minimaal verhoogt.
        \item B: best path, $\delta$: Minimale kost van een boog.
        \item \textbf{Snelheid}: $O(n^2)$
        \item \textbf{Geheugen}: $O(b \times (cost(B)/\delta))$
      \end{itemize}

  \section{Version Spaces}
    \begin{itemize}
      \item Find S: Positive training examples.
      \item Dual Find S: Negative training examples.
      \item Version Spaces: Find S + Dual Find S + Alle minimale generalisaties (ipv 1).
      \item Optimalisaties:
      \begin{itemize}
        \item Schrappen redundante hypotheses (Aan algemene kant iets hebben dat nog algemener is).
        \item Als positief voorbeeld wordt toegevoegd, kijken of er aan de algemene kant hypotheses geschrapt kunnen worden (kan ook omgekeerd).
        \item Alle veralgemeningen tegelijk toevoegen.
      \end{itemize}
    \end{itemize}

  \section{Constraint Processing}

  \section{STRIPS Planning}

  \section{Automatisch Redeneren}
\end{document}
