


\section{Mass-Storage Structure}

%-----------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Overview of Mass-Storage Structure}
\attention{Niet te kennen!}
\subsubsection{Magnetic Disks}
\paragraph{Fysieke eigenschappen}
\definition{Magnetische Schijf}{Een schijf van 1.8-3.5in aan beide kanten bedekt met magnetisch materiaal.} \\
Een `read-write head' vliegt juist over iedere schijf. Deze `head' hangt vast aan een `disk arm'. \\
Het oppervlak van de schijf is logisch ingedeeld in `tracks', die weer onderverdeeld zijn in `sectors'. De set van `tracks' boven/onder elkaar is een `cylinder'. \\
\definition{Transfer rate}{Snelheid van de data tussen de `drive' en de computer}\\
\definition{Positioning time (random-acces time)}{Seek time + rotational latency}\\
\definition{Seek time}{De tijd nodig voor een `disk arm' om boven de juiste `cylinder' te komen}\\
\definition{Rotational latency}{De tijd nodig vooraleer de juiste `sector' onder de `read-write head' komt.} \\
\definition{Head crash}{Normaal zweeft de `read-write head' op een dun luchtkussen boven de disk, als dit niet het geval is kan de `read-write head' contact maken met de disk, dit zal het magnetische oppervlak beschadigen. Dit is een `Head crash'. Dit valt zelden te repareren.} \\ \\
Disks kunnen `removable' zijn. \\ \\
\paragraph{I/O bus} 
\definition{I/O bus}{De set van kabels die de disk drive met de computer verbindt.}
\\ \\
Soorten I/O bus:
\begin{itemize}
	\item \textbf{ATA} advanced technology attachment
	\item \textbf{SATA} serial ATA
	\item \textbf{eSATA} external SATA
	\item \textbf{USB} universal serial bus
	\item \textbf{FC} fibre channel
\end{itemize}
\paragraph{Controllers}
\definition{Controller}{Elektronische processor die de data overzet op de bus.}
\definition{Host controller}{Controller aan de kant van de computer op de bus.}
\definition{Disk controller}{Controller ingebouwd in de disk drive.}
Voor I/O: computer plaatst command in de host controller, die communiceert met de disk controller, die dan de disk-drive hardware aanstuurt om de command uit te voeren.
\subsubsection{Solid-State Disks}
\definition{SSD (Solid state disk)}{Niet-vluchtig geheugen dat gebruikt wordt als harde schijf}
\paragraph{Eigenschappen}
\begin{itemize}
	\item Geen bewegende delen
	\item Geen `seek time' of `latency'
	\item Verbruiken minder energie
	\item Duurder dan harde schijf
	\item Kleiner dan harde schijf
	\item Kortere levensduur dan harde schijf
\end{itemize}

\paragraph{Toepassingen}
\begin{description}
	\item[Storage arrays] voor file-system metadata dat hoge performantie nodig hebben.
	\item[Laptops] om ze kleiner, sneller en meer energie-effici\"{e}nt te maken.
\end{description}

\paragraph{Opmerkingen}
Omdat SSD's veel sneller zijn dan HDD, kan de bus interface een bottleneck vormen. Sommige SSD's zijn daarom ontworpen om direct met de system bus te connecteren. \\
Sommige SSD's worden ook gebruikt als een soort cache tussen een HDD en het geheugen.
\subsubsection{Magnetic Tapes}
\paragraph{Eigenschappen}
\begin{itemize}
	\item Permanent
	\item Kan grote hoeveelheden data bijhouden
	\item Trage access time
	\item Vooral gebruikt voor backup.
\end{itemize}
%-----------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Disk Structure}
\attention{Niet te kennen!}
Grote 1-dimensionale arrays van `logical blocks', de kleinste eenheid van `transfer'. Deze logische blokken worden sequentieel gemapt op de disk, van buiten naar binnen. In theorie kunnen we dit gebruiken om een logische blok naar een fysieke plaats om te rekenen, maar in praktijk is dit niet zo om twee redenen.
\begin{itemize}
	\item Defecte sectors worden vervangen door reserve sectors ergens anders op de disk.
	\item Het aantal sectoren per track is niet altijd constant.
\end{itemize}
\paragraph{Constant Linear Velocity (CLV)}
\begin{itemize}
	\item Dichtheid van bits per track is uniform
	\item Buitenkant meer sectoren dan binnenkant.
	\item Disk draait sneller als ze van buiten naar binnen gaat.
\end{itemize}
\paragraph{Constant Angular Velocity (CAV)}
\begin{itemize}
	\item Hoeksnelheid blijft dezelfde
	\item Dichtheid van bits daalt van binnen naar buiten.
\end{itemize}

%-----------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Disk Attachment}
\attention{Niet te kennen!}
Computers accessen disks op twee manieren:
\begin{itemize}
	\item I/O Ports (host-attached storage)
	\item Remote host in distributed file system (Network-Attached Storage)
\end{itemize}
\subsubsection{Host-Attached Storage}
\definition{Host-Attached Storage}{Opslag toegankelijk door lokale I/O poorten}
I/O ports:
\begin{itemize}
	\item meestal IDE or ATA, maximaal 2 drives per I/O bus
	\item High-end: Fibre channel: Optische kabel of 4-conductor koperkabel. Er zijn twee varianten:
	\begin{itemize}
		\item Large switched fabric: 24bit adres, door grootte adresruimte en switched-natuur, kunnen er meerdere hosts en storage devices aan verbonden worden.
		\item Arbitraded loop (FC-AL): kan 126 devices (drivers en controllers)
	\end{itemize}
\end{itemize}
\subsubsection{Network-Attached Storage}
\definition{Network-Attached Storage (NAS)}{Special-purpose opslagsysteem dat over een netwerk wordt geaccessed.} \\ Clients access NAS door een remote-procedure-call (RPC) interface (vb NFS (UNIX) of CIFS (Windows)). RPC's gaan via TCP of UDP over een IP netwerk. \\ NAS zorgt voor een eenvoudige manier voor alle computers op een LAN om een storage-pool te delen, met hetzelfde gemak als host-attached storage. \\ NADEEL: Het is wel trager en minder effici\"{e}nt.
\subsubsection{Storage-Area Network}
\definition{Storage-Area Network}{Privaat netwerk, dat gebruik maakt van storage protocols ipv networking protocols, dat servers en storage units verbindt} \\ \hfill \\OPMERKING: dit is GEEN manier van DATA OPSLAG, maar een manier om data over een netwerk te verplaatsen (denk aan LAN).
%-----------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Disk Scheduling}
Het OS moet ervoor zorgen dat de hardware effici\"{e}nt wordt gebruikt. Dus de disk drives moeten een snelle access tijd hebben en een large disk bandwidth.
\definition{Disk bandwidth}{Totaal aantal bytes overgebracht, gedeeld door de totale tijd tussen de eerste aanvraag en het vervolledigen van de laatste overdracht.} \\ We kunnen de access tijd en de bandwith verbeteren door de volgorde waarin de I/O-requests worden uitgevoerd aan te passen. \\ Wanneer een process I/O nodig heeft van de disk stuurt het een system call, bestaande uit volgende informatie: \begin{itemize}
	\item Of het input of output is.
	\item Het disk adres voor de overdracht.
	\item Het geheugenadres voor de overdracht.
	\item Het aantal sectoren dat overgedragen moet worden.
\end{itemize}
Als de disk drive en controller beschikbaar zijn, dan kan de aanvraag direct worden verwerkt. Zo niet, dan wordt de aanvraag in een queue gezet. Als de disk drive en controller dan weer beschikbaar zijn, moet er een volgende aanvraag worden gekozen, hoe de keuze wordt gemaakt wordt hieronder uitgelegd.
\subsubsection{FCFS Scheduling}

First-come-first-serve, zeer simpel algoritme.
\subsubsection{SSTF Scheduling}
Shortest-seek-time-first: Kies hetgeen waar de lees/schrijf kop zo dicht mogelijk bij is. (Vergelijkbaar met Shortest-Job-first). \\ \textbf{OPMERKING:} Kan voor starvation zorgen!
\subsubsection{SCAN Scheduling}
Vergelijkbaar met een lift: De lees/schrijf kop beweegt van de binnenkant naar de buitenkant en terug omgekeerd, requests inwilligen als ze voorbij komen. \\ \textbf{NADEEL:} Zodra je van richting verandert, zullen er weinig requests zijn vlakbij, maar meer ver weg, aan de andere kant, die al langer aan het wachten zijn.
\subsubsection{C-SCAN Scheduling}
Zoals SCAN, maar dan gaat de lees-schrijf kop rond (Daarom C-SCAN, voor circular), d.w.z.: Zodra het aan het einde komt, "springt" de lees/schrijf kop terug naar het begin (Dus geen requests inwilligen), om dan verder te gaan, i.p.v. zich gewoon "om te draaien". Dit zorgt voor een zeer uniforme wacht-tijd.
\subsubsection{LOOK Scheduling}
Implementatie van SCAN en C-SCAN, waarbij er gekeken wordt of er nog een request is dat zich verder begint, zo niet kan het direct terugdraaien/naar het begin springen.
\subsubsection{Selection of a Disk-Scheduling Algorithm}
De performantie van algoritmes hangt vooral af van het type en van de hoeveelheid requests. Het is ook belangrijk hoe de bestanden op de disk staan: sequentieel zorgt ervoor dat de arm weinig moet bewegen, maar als de file linked of indexed is, dan kan het zijn dat de arm over heel de disk moet bewegen. De locatie van directories en index blocks zijn ook belangrijk, aangezien iedere file geopend moet worden voor dat die gebruikt moet worden, moet eerst de directory structuur worden overlopen. \\ Voor deze redenen wordt een disk-scheduling algoritme als aparte module geschreven, zodat het vervangen kan worden indien nodig. \whiteline De hierboven beschreven algoritmes brengen enkel de seek-distances in rekening, maar op moderne disks is de rotational-latency bijna even groot als de seek-time. Maar een OS kan moeilijk rekening houden met rotational-latency, omdat de fysieke locatie van de logische blokken niet gekend is. Daarom implementeren disk manufacturers disk-scheduling algoritmes in de controller. Maar het OS kan ook andere restricties willen opleggen, en zal daarom niet volledig dit uit handen willen geven.
%-----------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Disk Management}
\subsubsection{Disk Formatting}
\paragraph{Low-level formatting}
\definition{Low-level formatting/Physical formatting}{Voor dat een disk data kan opslaan, moet het worden opgedeeld in sectors, hetgeen de disk controller kan lezen en schrijven.}
\subsubsection{Boot Block}
\subsubsection{Bad Blocks}
%-----------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Swap-Space Management}
\subsubsection{Swap-Space Use}
\subsubsection{Swap-Space Location}
\subsubsection{Swap-Space Management: An Example}
%-----------------------------------------------------------------------------------
\subsection{RAID Structure}
\attention{Niet te kennen!}
\subsubsection{Improvement of Reliability via Redundancy}
\subsubsection{Improvement in Performance via Parallelism}
\subsubsection{RAID Levels}
\subsubsection{Extensions}
\subsubsection{Problems with RAID}
%-----------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Stable-Storage Implementation}
%-----------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Summary}

