
\section{System Stuctures}

\subsection{Operating-System Services}
Een BS biedt een omgeving aan voor het uitvoeren van programma's. Het bied diensten aan, maar welke diensten dit juist zijn verschilt per BS. \\
Een set van diensten is vooral handig voor de gebruiker:
\begin{itemize}
	\item \textbf{User interface: } Verschillende mogelijkheden:
		\begin{itemize}
			\item \textbf{Command-line interface (CLI): } Tekst commando's.
			\item \textbf{Batch interface: } Commando's worden in bestanden ingegeven.
			\item \textbf{Graphical user interfface (GUI): } Een venster systeem met een aanwijsapparaat.
		\end{itemize}
	\item \textbf{Program execution: } Een programma in geheugen laden en het uitvoeren, en het programma moet zichzelf kunnen beïndigen.
	\item \textbf{I/O Operations: } Een proces kan I/O operiaties vereisen. Voor veiligheid kan een gebruiker zelf geen I/O doen, dus het BS moet middelen voorzien om I/O te doen.
	\item \textbf{File-system manipulation: } Programma's moeten bestanden lezen/schrijven, ze kunnen verwijderen/aanmaken m.b.v de naam, voor een bestand zoeken en bestands-informatie weergeven. Sommige BS laten toestemming-beheer toe.
	\item \textbf{Communications: } Processen, al dan niet op dezelfde computer, moeten met elkaar kunnen communiceren. Dit kan geïmplementeerd worden m.b.v. \textbf{Shared memory} of \textbf{Message passing}, waarbij het BS als tussenman dient.
	\item \textbf{Error detection: } Het BS moet constant fouten detecteren en verbeteren. Fouten kunnen in de CPU, het geheugen, I/O devices en in een gebruikersprogramma. Voor elke soort fout moet het BS gepaste actie ondernemen.
\end{itemize}
Een andere set van BS-functies bestaan om de effici\"{e}ntie van het BS zelf te garanderen. Systemen met meerdere gebruikers kan baten door de middelen tussen de gebruikers te verdelen.

\begin{itemize}
	\item \textbf{Resource allocation: } Als er meerdere gebruikers/processen bezig zijn, dan moeten de resources verdeeld worden. 
	\item \textbf{Accounting: } We willen weten welke gebruikers hoeveel en wat voor soort resources gebruiken.
	\item \textbf{Protection and security: }
\end{itemize}